\chapter{Výsledky}
K vyhodnocení kvality natrénovaného modelu byl porovnán s výchozím modelem na vybraných metrikách. Dále byly vizualizovány výsledné heatmapy a interpretován jejich význam. Na základě vizuální analýzy heatmap byl posouzeny stanovené hypotézy, které byly dále ověřeny statistickými testy. Nakonec byly analyzován vytvořený doporučovací systém.
\section{Model detekce slonů}
Model detekce slonů založený na YOLOv8l byl schopen spolehlivě detekovat slony, čemuž nasvědčují vysoké hodnoty metrik precision, recall i mAP@0.5, neboť všechny přesáhly hodnoty 0,95. Ladění hyperparametrů nemělo velký vliv na výsledku, neboť jednotlivé modely natrénované s různými sadami hyperparametrů dosahovaly velmi podobných výsledků (viz~\ref{tab:res}). Nejlepší model byl vyhodnocen na metrikách precision, recall, mAP@0.5 a mAP@0.5:0.95. 

Výsledky vyhodnocení modelu na testovací množině jsou zobrazeny v tabulce~\ref{tab:results}. Výsledku modelu byly porovnány s výchozím YOLOv8l modelem. Dotrénovaný (fine-tuned) model měl znatelně vyšší hodnocené metriky, krom metriky precision, kde výchozí model měl stejnou hodnotu. Vysoká hodnota metriky precision indikuje, že výchozí model správně klasifikoval slona, kdykoliv nějaký objekt za slona označil. Naopak nízká hodnota metriky recall znamená, že model často slona v daném snímku nemohl najít. K tomu často docházelo ve snímcích, kde nebyly dobré světelné podmínky, především v noci. Výchozí model též často nedokázal detekovat slona, pokud byla v záběru vidět pouze jeho část. 

\begin{table}[!h]
    \centering
     \captionsetup{justification=centering}
    \caption{Výsledky jednotlivých konfigurací hyperparametrů na validační množině.}
    \label{tab:results}
    \shorthandoff{-}
  \begin{tabular}{|l|c|c|}
    \hline
    \multirow{2}{*}{\textbf{Metrika}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Model}}  \\ 
    \cline{2-3}
    & \textbf{dotrénovaný YOLOv8l} & \textbf{výchozí YOLOv8l}\\
    \hline \hline
    \textbf{Precision} & \textbf{0,961} & \textbf{0,961} \\
    \hline
    \textbf{Recall} & \textbf{0,972} & 0,547 \\
    \hline
    \textbf{mAP@0.5} &\textbf{0,979} & 0,762  \\
    \hline
    \textbf{mAP@0.5:0.95} & \textbf{0,769} & 0,492 \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

Na obrázku~\ref{fig:compdetection} jsou porovnány detekce na konkrétních snímcích s využitím dotrénovaného modelu a výchozího modelu. Na prvním snímku je ukázáno, že modely velmi dobře detekují slony při dobrých vizuálních a světelných podmínkách. Na druhém snímku původní model nedokázal detekovat slony, kteří jsou orientování směrem od kamery. Dotrénovaný model naopak dokázal detekovat i druhého slona, který je skrytý za prvním slonem. Na třetím snímku snímku je demonstrováno, že výchozí model nebyl schopen detekovat slona za horších světelných podmínek.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\begin{tabular}{cc}
\includegraphics[width=0.45\linewidth]{images/compare/own1.jpg} & \includegraphics[width=0.45\linewidth]{images/compare/orig1.jpg} \\
\includegraphics[width=0.45\linewidth]{images/compare/own3.jpg} & \includegraphics[width=0.45\linewidth]{images/compare/orig3.jpg} \\
\includegraphics[width=0.45\linewidth]{images/compare/own2.jpg} & \includegraphics[width=0.45\linewidth]{images/compare/orig2.jpg} \\


\end{tabular}
\captionsetup{justification=centering}
\caption[Ukázka detekcí slonů.]{Ukázka detekcí slonů, vlevo detekce z dotrénovaného modelu, vpravo detekce využitím výchozího modelu.~\cite{videoPrenosSloni}}
\label{fig:compdetection}
\end{figure}

\section{Heatmapy}
Na obrázku~\ref{fig:final_heat} jsou zobrazeny výsledné spojené heatmapy vzorkované po dvou hodinách. Heat\-ma\-py poskytují velmi dobrý vhled do denního časového harmonogramu slonů ve sledovaném období.

Mezi 22. a 4. hodinou se sloni věnovali převážně spánku, což není nic překvapivého. Podle heatmap se v tuto dobu sloni převážně vyskytovali na pískovišti ve vnitřních pavilonech, což je jejich odpočinkové místo. Po šesté hodině ranní byli sloni obvykle vzhůru vzhledem k tomu, že v oblasti pískovišť už se tolik nevyskytovali. Sloni se nacházeli venku převážně kolem poledne. Jejich venkovní aktivita byla nejvýraznější mezi 12. a 14. hodinou. Po 14. hodině se už sloni venku téměř nevyskytovali. 

V odpoledních a večerních hodinách se sloni často nacházeli u dolní zdi pravé části vnitřního pavilonu. Důvodem je, že na tomto místě je zavěšen pytel s větvičkami, kterými se sloni rádi stravují~\cite{kudyznudy_lachtani2023}.
Po 20. hodině už část slonů pomalu ulehala ke spánku, jelikož je viděna jejich poloha v oblasti pískovišť.
% \begin{figure}[!ht]
%         \centering
% 	\includegraphics[width=\textwidth]{images/he_all.png}
%         \captionsetup{justification=centering}
% 	\caption[Graf průměrného počtu viděných slonů na kamerách podle hodiny a dne v týdnu.]{Graf průměrného počtu viděných slonů na kamerách podle hodiny a dne v týdnu.\\ Pro každou hodinu je zobrazeno 7 sloupců, které ukazují pouze maximální hodnotu pro každý den v týdnu (pondělí--neděle).}
% 	\label{fig:week}
% \end{figure}
\begin{figure}[!ht]
\centering
\setlength\tabcolsep{1.5pt}
\begin{tabular}{cccc}
\includegraphics[width=0.23\linewidth]{images/tmp_heatmaps/he00-02.png} & \includegraphics[width=0.23\linewidth]{images/tmp_heatmaps/he02-04.png}  &
\includegraphics[width=0.23\linewidth]{images/tmp_heatmaps/he04-06.png} & \includegraphics[width=0.23\linewidth]{images/tmp_heatmaps/he06-08.png} \\
\multicolumn{1}{c}{\raisebox{+1.5\height}{\scriptsize 00--02}}& \multicolumn{1}{c}{\raisebox{+1.5\height}{\scriptsize 02--04}} & \multicolumn{1}{c}{\raisebox{+1.5\height}{\scriptsize 04--06}} & \multicolumn{1}{c}{\raisebox{+1.5\height}{\scriptsize 06--08}} \\ 
\includegraphics[width=0.23\linewidth]{images/tmp_heatmaps/he08-10.png} & \includegraphics[width=0.23\linewidth]{images/tmp_heatmaps/he10-12.png}  &
\includegraphics[width=0.23\linewidth]{images/tmp_heatmaps/he12-14.png} & \includegraphics[width=0.23\linewidth]{images/tmp_heatmaps/he14-16.png} \\
\multicolumn{1}{c}{\raisebox{+1.5\height}{\scriptsize 08--10}}& \multicolumn{1}{c}{\raisebox{+1.5\height}{\scriptsize 10--12}} & \multicolumn{1}{c}{\raisebox{+1.5\height}{\scriptsize 12--14}} & \multicolumn{1}{c}{\raisebox{+1.5\height}{\scriptsize 14--16}} \\ 
\includegraphics[width=0.23\linewidth]{images/tmp_heatmaps/he16-18.png} & \includegraphics[width=0.23\linewidth]{images/tmp_heatmaps/he18-20.png}  &
\includegraphics[width=0.23\linewidth]{images/tmp_heatmaps/he20-22.png} & \includegraphics[width=0.23\linewidth]{images/tmp_heatmaps/he22-24.png} \\
\multicolumn{1}{c}{\raisebox{+1.5\height}{\scriptsize 16--18}}& \multicolumn{1}{c}{\raisebox{+1.5\height}{\scriptsize 18--20}} & \multicolumn{1}{c}{\raisebox{+1.5\height}{\scriptsize 20--22}} & \multicolumn{1}{c}{\raisebox{+1.5\height}{\scriptsize 22--24}} \\ 
\end{tabular}
\captionsetup{justification=centering}
\caption[Celková 2D heatmapa slonů podle hodin.]{Celková 2D heatmapa slonů podle hodin.\\ Rozmezí hodin jsou uzavřena zleva (12--14 znamená 12:00 až 13:59).~\cite{videoPrenosSloni}}
\label{fig:final_heat}
\end{figure}

\section{Vyhodnocení hypotéz}
Na základě analýzy živých streamů byly formulovány tři hypotézy. Jejich pravdivost byla nejdříve posouzena vizuálně pomocí heatmap a následně ověřena statistickými testy.
Ověření jednotlivých hypotéz probíhalo následovně:

\begin{enumerate}
    \item Výskyt slonů na jednotlivých kamerách byl ovlivněn denní dobou.
    
    K vyhodnocení hypotézy byla data počtu slonů podle hodin a kamery uložena v kontingenční tabulce (viz~\ref{tab:contig1}). Byl využit test homogenity multinomických rozdělení, který vychází z myšlenky, že každý řádek má multinomické rozdělení $\mathrm{Multi}(5, p_{1},\ldots,p_{7})$, kde $p_i$ je počet slonů na kameře $i$. K realizaci tohoto testu se používá Pearsonův $\chi^2$ test nezávislosti.~\cite{utah_chi_square_2023}

    \begin{list}{$\circ$}{}  
    \item $H_0$: Každý řádek je realizací téhož rozdělení.
    \item $H_A$: neplatí $H_0$.
    \end{list}

    Výsledek testové statistiky byl 8457,73 s p-hodnotou 0,0. Na standardní hladině významnosti ($\alpha$ = 0,05) byla zamítnuta $H_0$ ve prospěch alternativy. Jinými slovy výskyt slonů na jednotlivých kamerách byl významně ovlivněn denní dobou.

    \begin{table}[!h]
    \centering
     \captionsetup{justification=centering}
    \caption{Kontingenční tabulka počtu viděných slonů na jednotlivých kamerách podle hodiny.}
    \label{tab:contig1}
    \shorthandoff{-}
  \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \multirow{2}{*}{\textbf{Hodina}} & \multicolumn{5}{c|}{\textbf{Kamera}} & \multirow{2}{*}{$\boldsymbol{\Sigma}$} \\ 
    \cline{2-6}
    & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{4} & \textbf{6} & \textbf{7} & \\ 
    \hline \hline
    \textbf{0} & 83 & 206 & 0 & 0 & 34 & 323\\
    \hline
    \textbf{1} & 79 & 288 & 0 & 0 & 35 & 402 \\
    \hline
     \textbf{\vdots} & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots &  \vdots &\vdots   \\
    \hline
    \textbf{12} & 8 & 17 & 217 & 230 & 5 & 477\\
     \hline
     \textbf{13} &  1 & 0 & 233 & 332 & 3 & 569\\
     \hline
    \textbf{\vdots} & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots &  \vdots &\vdots   \\
    \hline
    \textbf{23} & 85 & 224 & 0 & 0 & 75  & 384\\
    \hline
    $\boldsymbol{\Sigma}$ & 1374 & 2639 &552 & 909 & 2046  & 7720\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}
    

    \item Výskyt slonů venku, či vevnitř byl ovlivněn denní dobou.

    Data z tabulky~\ref{tab:contig1} byla agregována podle vnitřních a venkovních kamer, viz tabulka~\ref{tab:contig2}.
    K vyhodnocení této hypotézy byl opět využit statistický test na kontingenční tabulce. 
    Znovu byl využit test homogenity multinomických rozdělení.

    \begin{list}{$\circ$}{}  
    \item $H_0$: Každý řádek je realizací téhož rozdělení.
    \item $H_A$: neplatí $H_0$.
    \end{list}

    Výsledek testové statistiky byl 6609,94 s p-hodnotou 0,0. Na standardní hladině významnosti byla zamítnuta $H_0$ ve prospěch alternativy. Tedy výskyt slonů na vnitřních, či venkovních kamerách byl významně ovlivněn denní dobou.

        \begin{table}[!h]
    \centering
     \captionsetup{justification=centering}
    \caption{Kontingenční tabulka počtu viděných slonů na vnitřních/vnějších kamerách podle hodiny.}
    \label{tab:contig2}
    \shorthandoff{-}
  \begin{tabular}{|l|c|c|c|}
    \hline
    \multirow{2}{*}{\textbf{Hodina}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Kamery}} & \multirow{2}{*}{$\boldsymbol{\Sigma}$} \\ 
    \cline{2-3}
    & \textbf{Vnitřní} & \textbf{Vnější} & \\ 
    \hline \hline
    \textbf{0} & 323 & 0 & 323 \\
    \hline
    \textbf{1} & 402 & 0 & 402 \\
    \hline
     \textbf{\vdots} & \vdots &  \vdots & \vdots \\
    \hline
    \textbf{12}& 30 & 447 & 477\\
     \hline
     \textbf{13} &  4 & 565 & 569\\
     \hline
    \textbf{\vdots} & \vdots & \vdots   & \vdots \\
    \hline
    \textbf{23} & 384 & 0  & 384\\
    \hline
    $\boldsymbol{\Sigma}$ & 6259 & 1461 & 7720\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}
\newpage
    \item Mezi 12. a 14. hodinou se sloni vyskytovali převážně venku.
    
    Pro všechny dny bylo zjištěno, kolik slonů se v hodinách 12--14 vyskytovalo v záběru vnitřních, či venkovních kamer. Data jsou zobrazena v tabulce~\ref{tab:contig3}.

    K zjištění rozdílu mezi počtu viděných slonů kamerách byl využit párový test, založený na veličině $d_i = p_{\text{vnitřní}, i} - p_{\text{vnější}, i} $, kde $p_{\text{vnitřní}, i}, p_{\text{vnější}, i}$ jsou postupně počty viděných slonů na~vnitřních/venkovních na řádku i. 
    K tomu bylo možné využít párový t-test. Párový t-test však vyžaduje normalitu veličiny $d_i$. K ověření normality byl využit Shapiro-Wilkův test, který byl však na standardní hladině významnosti zamítnut.

    Z toho důvodu byla využita neparametrická verze párového t-testu, konkrétně párový Wilcoxonův test.
    \begin{list}{$\circ$}{}  
    \item $H_0$: $\mathbf{E}d = 0$.
    \item $H_A$: $\mathbf{E}d < 0$.
    \end{list}
    Výsledek testové statistiky byl 214,0 s p-hodnotou $3,3 \times 10^{-37}$. Na standardní hladině významnosti byla zamítnuta $H_0$ ve prospěch alternativy. Tedy mezi 12. a 14. hodinou byli sloni viděni převážně na venkovních kamerách.
    \begin{table}[!h]
    \centering
     \captionsetup{justification=centering}
    \caption{Počet viděných slonů na vnitřních/vnějších kamerách mezi 12. a 14. hodinou.}
    \label{tab:contig3}
    \shorthandoff{-}
  \begin{tabular}{|l|c|c|}
    \hline
    \multirow{2}{*}{\textbf{Čas}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Kamery}}\\ 
    \cline{2-3}
    & \textbf{Vnitřní} & \textbf{Vnější} \\ 
    \hline \hline
    \textbf{2024-01-24 12:00} & 5 & 0 \\
    \hline
    \textbf{2024-01-24 12:30} & 1 & 0 \\
    \hline
    \textbf{2024-01-24 12:45}& 0 & 6\\
     \hline
     \textbf{2024-01-24 13:00} & 0  & 7 \\
     \hline
    \textbf{\vdots} & \vdots & \vdots\\
    \hline
    \textbf{2024-02-27 13:45} & 0 & 6 \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}
\end{enumerate}
\section{Doporučovací systém}
Model rozhodovacího stromu dosáhl na testovací množině přesnosti 62 \%. Jinými slovy pouze v 62 \% dokázal ve vybraný čas a den v týdnu predikovat optimální kameru ke sledování.
Na obrázku~\ref{fig:cf} je zobrazena odpovídají matice záměn. 
Model často zaměňoval predikce kamer 1 a 7 za kameru 2. To mohlo být způsobeno vyšším počtem záznamů z kamery 2. Všechno to jsou však vnitřní kamery.
V menší míře zaměňoval predikce kamer 4 a 6, což jsou obě venkovní kamery. Model velmi zřídka zaměnil predikci vnitřní (1, 2 a 7) a venkovní kamery (4 a 6). Z toho vyplývá, že dokázal identifikovat časová období, kdy se sloni nacházeli převážně venku.

Nakonec byl proveden experiment, jak často model dokázal predikovat kameru, která zobrazovala aspoň jednoho slona. Bylo zjištěno, že pro časové body z testovací množiny dokázal model predikovat v 93 \% případech kameru, která zobrazovala aspoň jednoho slona. 

\begin{figure}[!ht]
        \centering
	\includegraphics[width=0.60\textwidth]{images/cf.pdf}
        \captionsetup{justification=centering}
	\caption[Matice záměn na testovací množině.]{Matice záměn na testovací množině.}
	\label{fig:cf}
\end{figure}

Demo doporučovacího systému bylo implementováno v prostředí Jupyter Notebook\footnote{https://jupyter.org/}. Spuštěním notebooku byla na základě systémového času uživateli doporučena vhodná kamera ke sledování. Doporučení bylo založeno na průchodu modelem rozhodovacího stromu a následné predikci. Uživateli byl následně ukázán odkaz na URL doporučeného živého streamu.

Na obrázku je zobrazena ukázka jednoho snímku z doporučeného živého streamu. Ve vybraný čas byla doporučena kamera 2. Mimo jiné byla zobrazena heatmapa, která zobrazovala v jakých místech se historicky ve vybraný čas vyskytovali sloni nejvíce.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\begin{tabular}{cc}
\includegraphics[width=0.45\linewidth]{images/recommend/recommend.png} & \includegraphics[width=0.45\linewidth]{images/recommend/output.png} 
\end{tabular}
\captionsetup{justification=centering}
\caption[Ukázka snímku z doporučené kamery.]{Ukázka snímku z doporučené kamery. Vlevo snímek z doporučené kamery, vpravo zobrazení heatmapy s nejčastějšími místy výskytu slonů.~\cite{videoPrenosSloni}}
\label{fig:recommend}
\end{figure}

